% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{piton}
%\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{Fira Mono}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{customenvs}
\usepackage{vectorlogos}
\GenMacroLogoVect{\logopythonvect}{python}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO1,matiere={[U2]},typedoc=DS~,mois=Janvier,annee=2024,numdoc=04,titre={DS04 Correction}]
%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers
%divers
\setlength{\multicolsep}{6.0pt plus 2.0pt minus 1.5pt}% 50% of original values
\tikzstyle{every picture}+=[remember picture]

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{Divisibilité, nombres premiers, PGCD (Correction)}

\smallskip

\begin{Exercice}[Type=Points/7]%exo1
\begin{enumerate}
	\item On utilise le test de primalité.
	\begin{enumerate}
		\item 
		\begin{itemize}
			\item $\sqrt{97} \approx \num{\fpeval{round(sqrt(97),2)}}$ ;
			\item aucun nombre premier inférieur à \num{\fpeval{round(sqrt(97),2)}} ne divise 97.
		\end{itemize}
		Donc 97 est premier.
		\item $\num{1273} = 19 \times 67$, donc \num{1273} n'est pas premier.
		\item $\num{3363}$ est divisible par 3 (somme des chiffre valant 15), donc \num{3363} n'est pas premier.
		\end{enumerate}
	\item En utilisant l'algorithme d'Euclide :
	
	\PresentationPGCD{1980}{1350}.
	\item Les entiers $a$ et $b$ sont premiers entre eux si et seulement si leur PGCD vaut 1.
	\item On détermine la décomposition en produit de facteurs premiers :
	
	\begin{itemize}
		\item $641=\Decomposition[Exposant]{641}$ ;
		\item $\num{1269}=\Decomposition[Exposant]{1269}$ ;
	\end{itemize}
	
	On constate que \num{1269} et \num{641} n'ont aucun facteur premier en commun, donc $PGCD{(\num{1269};\num{641})}=1$.
	
	Ainsi les nombres 641 et 1\,269 ne sont pas premiers, mais sont premiers entre eux.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Points/3]%exo2
\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item $PGCD(210;294)=42$ donc le plus grand nombre d'équipes est de 42.
		\item Dans ce cas, il y aura 5 garçons ($\nicefrac{210}{42}$) et 7 filles ($\nicefrac{294}{42}$) dans chaque équipe.
	\end{enumerate}
	\item On a $PGCD(1125;630)=45$, donc les pavés carrés doivent faire 45~cm de côté.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Points/6]%exo3
\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item On a directement $220=2^2 \times 5 \times 11$ qui admet donc $3\times2\times2=12$ diviseurs.
		
		De même $284=2^2 \times 71$ qui admet $3 \times 2=6$ diviseurs.
		\item Deux \og petits \fg{} arbres permettent de trouver :
		
		$\bullet~~\mathscr{D}_{220}=\EcritureEnsemble[\strut]{1 / 11 / 5 / 55 / 2 / 22 / 10 / 110 / 4 / 44 / 20 / 220}$ ;
		
		$\bullet~~\mathscr{D}_{284}=\EcritureEnsemble[\strut]{1 / 71 / 2 / 142 / 4 / 284}$.
	\end{enumerate}
	\item $\bullet~~$La somme des diviseurs (propres) de 220 est $S_{220}=1+11+5+\dots+44+20=284$.
	
	$\bullet~~$La somme des diviseurs (propres) de 284 est $S_{284}=1+71+2+142+4=220$.
	
	Ainsi les nombres 220 et 284 sont bien amicaux.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Points/4]%exo4
\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Le \textit{cryptage linéaire} avec $a=3$ est \og efficace \fg{} car :
		
		\begin{itemize}
			\item $PGCD(3;26)=1$ ($26=2\times13$) ;
			\item $3 \neq 1$.
		\end{itemize}
		\item Le \textit{cryptage linéaire} avec $a=14$ n'est pas \og efficace \fg{} car $PGCD(14;26)=2$. ($26=2\times13$ et $14=2\times7$)
	\end{enumerate}
	\item On utilise les règles de De Morgan.
	
	Le \textit{cryptage linéaire} n'est pas \og efficace \fg{} si \og $a=1$ \underline{ou} $PGCD(a;26) \neq 1$ \fg.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\end{document}